---
title: "My Linux Digest 10.2021"
date: 2021-10-23
tags: [linux]
draft: false
---

## Ubuntu 21.10 и возврат на Manjaro

После полугодовалого эксперимента использования Ubuntu 21.04 в качестве основной системы, всё же вернулся на Manjaro. Какие претензии к Ubuntu? Ровным счётом никаких. Надёжная и сбалансированная система. В этом её плюсы и минусы. На Ubuntu - скучно. Складывается ощущение, что Ubuntu теперь в большей мере enterprise-решение, нежели система для домашнего использования любопытным пользователем. Если в Manjaro желание эксперимента с какой-нибудь программой заключается в её установки из официального репозитория или из AUR, то в Ubuntu нужно искать и подключать ppa-репозиторий. Зачастую это нетривиально. К примеру, при попытке подключить ppa с актуальной версией emacs, Ubuntu жаловалась на отсутствие в нём некоего release-файла. Пришлось открыть конфиг, пометить ppa как "trusted" и лишь потом устанавливать. Это всё не сложно, но  требует дополнительного гугления. Понятно, что данные меры направлены на поддержание целостности и стабильности системы (мне было лень разбираться, что такое release-файл, могу предположить, что он определяет под какую версию Ubuntu бинарный пакет собран), но столь трепетная забота обычно нужна там, где работоспосбность системы критична. Для домашнего использования важен баланс - когда ты и свободен экспериментировать, и в то же время присутствует некоторая защита от непредвиденных действий и событий.

Выход 21.10 окончательно подтвердил подозрения в том, что "ориентация" Ubuntu меняется в направлении, противоположном от "домашнего" использования.

В основной ветке дистрибутива произошёл переход на Gnome 40. Сколько было эмоций после выхода этой версии DE на Reddit! Но в Ubuntu изменения, связанные с обновлённой версией DE можно и не заметить. Разве что переключение между рабочими столами теперь происходит по горизонтали, а не по вертикали. Однако с Gnome 40 Ubuntu лишилась очень приятного элемента, который можно обозначить как "черный верх, белый низ" - когда элементы оформления окна в тёмной теме, а содержимое - в светлой. Разработчики сослались на то, что реализовать это в Gnome 40 затруднительно: поэтому теперь у нас либо тёмная, либо светлая тема. Кстати, очень хорошее видео о кастомизации Gnome 40 в тему Nordic (раскрывающее основные принципы кастомизации этого DE)

{{< youtube  id="Z9NeWoDN7wc" >}}

Были времена, когда Ubuntu Desktop уделяла значительное внимание стилю - разработка собственного шрифта, конкурсы обоев - кандидатов, которые войдут в новый релиз. Это осталось в прошлом (всего 4 варианта обоев, все скучные!) - сейчас Ubuntu как будто предназначена для установки под WSL или как инстанс, где-нибудь в Digital Ocean. Могу предположить, что Ubuntu скоро перестанет выпускать полугодовые релизы и ограничится LTS-выпусками. Ирония заключается в том, что проект Ubuntu возник как альтернатива консервативному Debian, но сам превращается в нечто похожее -  консервативное.

Дерек "DistroTube" [назвал](https://www.youtube.com/watch?v=QsuI-nLqwhg&t=1027s) 21.10 - худшим релизом за всю историю системы. В качестве особенностей он отметил, что FireFox по умолчанию установлен как snap-пакет (что приводит к его долгой загрузке), непонятную логику работы "Центра приложений" (на сежеустановленной ОС центр приложений был пуст - однако потом приложения подтянулись, но представлены были лишь snap-пакетами). Также посмеялся над тем, что по дефолту не установлен, к примеру, VIM, однако свежеустановленная система с запущенным Gnome сразу сжирает 1,5Гига оперативки. 

Пошутил по поводу Ubuntu и Лайнус из LinusTechTips: Лайнус и Люк ["забились"](https://youtu.be/rHpWKPfvTmM) пользоваться только Linux на протяжении какого-то времени. Поспорили - кто первый сдастся и вернется на Windows, должен выбрить или выкрасить себе на голове логотип винды. Результаты спора пока не обнародованы (парни держатся), однако Лайнус поделился впечатлением: "Решил установить Ubuntu. Выбирая дистрибутив, наткнулся: pro - дружественна к новичкам; contra - сложно настроить". Присутствует амбивалентность в некоторой степени, однако. Дружественность там, где не требуется настройка. Типа тот друг, который друг только до тех пор, пока ты делаешь всё по егошнему)) 

Спор этих двух товарищей [отрекошетил](https://youtu.be/OWnAFcwQqrQ) в видео Броди Робертсона. Дело в том, что парни вообще не ориентируются в теме и обсуждая, какой дистибутив выбрать, они  рассматривали варианты из когда-то где-то услышанных. Там звучали Ubuntu, Mint, Pop_OS! и... Gentoo! Это действительно забавно, если бы выбор для эксперимента остановился на Gentoo.  

{{< figure src="ld2.png" alt="Hello Friend" position="center" style="border-radius: 8px;"   >}}
## Youtube-dl сломался

Youtube-dl - инструмент для загрузки видео с Youtube. Кроме того, он используется и видеоплеерами, для того, чтобы подтягивать видео без необходимости открывать сайт в браузере и смотреть ролики через родной плеер. В последнее время youtube-dl перестал работать как надо - скорость загрузки просто удручающая, порядка 80 кб/сек. В Issue на GitHub на репорты о низкой скорости отвечают - "здесь вам ни кто ничего не должен. Не нравится - пользуйтесь другими решениями". Ну что ж, в мире open source такое случается. К счастью, выпавший из рук флаг находится кому подхватить. Альтернативой youtube-dl стал его форк - [yt-dlp](https://github.com/yt-dlp/yt-dlp). Со своей задачей справляется отлично:

{{< figure src="ld1.png" alt="Hello Friend" position="center" style="border-radius: 8px;"   >}}

## NCSpot - консольный клиент Spotify

Скачивают ли сейчас музыку или все поголовно перешли на он-лайн сервисы? Моя огромная коллекция джаза, классики и рока была утянута на тот свет почившим HDD Hitachi на 3Тб. Не сильно расстроился, но вновь шерстить торренты и собирать коллекцию нет никакого желания, когда у тебя активные подписки на Яндекс.Музыку, Спотифай, да и YouTube.Music идёт в дополнение к Premium подсписке. Скачал только все альбомы Radiohead и Oasis, которые склонен слушать по кругу.

Рассуждая про музыкальные проигрыватели, можно вспомнить времена, когда все пользовались WinAmp. Добавляешь нужные папки в плейлист и слушаешь подряд или вперемешку. Для Linux существовал (последняя версия вышла в 2007 году) идейный аналог WinAmp - Xmss. На обложке диска с моим первым линукс-дистрибутивом (RedHat 5.2) был изображён Gimp и Xmms. Ходили легенды, что этот Xmms умеет проигрывать Mp3 битрейтом 128кб/сек в стерео на 486DX4-100. Потом с появлением iTunes стало модным создавать медиа-комбайны, которые создают библиотеку твоих трэков упорядоченно - по исполнителями, альбомам и иным критериям. Не знаю, но мне не хватило сил и дисциплины создать *упорядоченную* коллекцию. Но как-то под Linux обнаружил проигрыватель MOC. И это просто Дзен-плеер. Запускаемый в консоли, он по умолчанию представляет собой две панели, по типу Norton.Midnight-Commander. В левом окне просто ходишь по папкам. Если хочешь добавить трэк в плейлист, нажимаешь *a*, и он копируется на правую панель. Соответственно, плейлист можно сохранить. Это настолько просто, прямолинейно и достаточно, что использовать что-либо иное для проигрывания офф-лайн музыкальной коллекции просто нет смысла. If we have keyboard-driven app than no reason to find something else! В конфигах куча опций - можно прописать директории быстрого доступа, поиграться с темами. 

{{< figure src="mocp.png" alt="Hello Friend" position="center" style="border-radius: 8px;"   >}}

С проигрывателями он-лайн музыкальных сервисов ситуация сложнее. Из общей массы выделяется Spotify наличием stand-alone клиента под большинство ОС. Под Linux это монструозная штука написанная под Electron. Занимает больше 100 мегабайт и отъедающая хороший кусок RAM. Под Ubuntu она ставится в виде snap-пакета и запускается дольше, чем у меня загружается Windows10. К счастью, opensource-комьюнити написали консольный клиент на Rust - NCSpot. Он позволяет выполнять большинство функций, что и официальный клиент - за исключением рекомендаций, в том числе и в виде плейлистов дня. В Manjaro программа устанавливается из AUR и по дефолту тянет 500Мб Rust, из которого собирается довольно долго. Однако сейчас в AUR появился и бинарный (т.е. уже собранный) пакет, которого достаточно (правда он собран без опции "Cover" и не показывает обложки).

{{< figure src="ncspot.png" alt="Hello Friend" position="center" style="border-radius: 8px;"   >}}
